中國城市禁止「北京比基尼」 不准民眾再把吊嘎上衣捲起來

炎熱的夏天午後，公園榕樹下，幾個乘涼的中年大叔把白色吊嘎的上衣捲到肚皮上，光著肚皮和後背散熱。你也看過這個景象嗎？最近，中國濟南市發佈新規，禁止任何人再光著肚子出現在公共場合中。

把衣服捲起來散熱

炎炎夏日，一件清涼的白色吊嘎配上夾腳拖，是中國城市裡中年男子消暑的標準配備。不過，天氣過熱的時候，街上會出現另一種光景：大叔們紛紛把上衣或吊嘎捲到肚皮上，露出大片腰部皮膚散熱。

中國特產：「北京比基尼」

把上衣捲到肚皮、雙臂赤裸以對抗酷暑的中年男子在中國被稱為「膀爺」。雖然他們的身影在中國各地都看得見，但最早是北京胡同中的膀爺引起外國人注意，因此膀爺的穿著又被稱為「北京比基尼」(Beijing Bikini)。

濟南市立法禁止膀爺出沒

對某些人來說，中年男子捲起衣服乘涼，甚至完全打赤膊，是巷弄社區內見怪不怪的光景；對其他人而言，這卻是無比傷眼的舉動。上周二(2)，中國濟南市政府正式公告，禁止人民在公共場合袒胸露臂。

白色吊嘎與捲到肚皮上的衣襬是中國中年男子消暑的常見穿搭。這樣穿的大叔們在中國被稱為「膀爺」，而這種衣著則被外國人戲稱為「北京比基尼」。

納涼消暑 破壞市容

濟南市位於中國山東省，約有 870萬名人口，即便緯度相對較高，上周仍迎來了 36°C的高溫。和中國其他城市一樣，濟南市的街道、公園等公共場所中不乏穿著北京比基尼的膀爺們納涼消暑。不過，對濟南市政府而言，膀爺們的存在如同對市容的破壞。

維護市容 人人有責

濟南市政府發言人向外媒表示，「北京比基尼」袒露肚皮、雙臂的穿著是「不文明的行為」，會破壞該市的市容和形象。「城市文明和每個居民息息相關。我們希望從最根本做起，一同維護城市形象。」

上周，濟南市政府正式發布公告，指出「北京比基尼」是「不文明行為」，推出新規禁止居民再袒胸露肚。

打擊「夏季不文明行為」

事實上，「北京比基尼」只是濟南市政府一系列市民行為管理計畫的一部份。除了「北京比基尼」外，濟南市政府的新規一併禁止了一連串「夏季不文明行為」，包含打赤膊、裸露身體部位、在公共場所起口角、插隊、亂丟垃圾，以及「不文明的遛狗行為」。

天津市已有類似法規

濟南市不是中國第一個禁止「北京比基尼」的城市。今年五月，天津市也立法禁止了膀爺們把衣服捲到肚皮上，一名在購物中心露出肚皮的膀爺因此被罰了 48元人民幣(折台幣約 218元)。

靠「羞恥心」督促膀爺改變

現在，濟南市也跟進天津市的禁令。除了罰鍰之外，濟南市政府會同步使用「丟臉策略」來督促人民穿好衣服——如果經第一次口頭警告仍不改善，濟南市當局會公開犯規膀爺的姓名。根據當局釋出的執行規範，濟南市當地的媒體及地方團隊都「有義務公開糾正、抨擊與監督膀爺行為」。

這項新法不但引起國際媒體再度關注「北京比基尼」的夏日趨勢，也在網路上掀起反彈聲浪。網友普遍認為，打赤膊比開冷氣更環保、大叔們應有穿衣自由，並指出中國現行法律並無規範人民穿著的依據。

新規引起網友反彈

即便濟南市政府表示這些規範的目的是維護市容，仍在網路上引起反彈聲浪。部分網友認為這條新規「管太多了」，一名網友在社群網站上留言表示：「打赤膊比開冷氣製造的二氧化碳少多了。」另一名網友則說：「讓老人家想幹嘛就幹嘛吧。」

網友：沒有法律依據

部分網友進一步指出，中國現行法規中並沒有給予當地政府管制打赤膊行為的權利，濟南市的新規並沒有任何法律依據。有一名網友更在微博上直言：「監管人民的私人行為是權力傲慢的體現。我們不應用道德綁架法律，中國畢竟還沒有像伊朗一樣設立道德法庭。」

嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎嘎你老母

支持中共推多啲德政
因為中國人淨係反德政
垃圾分類加油